紐約時報: 中國抗疫劇《最美逆行者》被指歧視女性

這一幕發生在中國政府投拍的一部新劇集中的第七分鐘，時間太短，很容易錯過：在新冠病毒最早暴發的城市武漢，一家公車公司的負責人問手下的司機，是否願意在封城期間緊急上崗。一隊志願者很快站出來。沒有一個是女性。

這段大約一分鐘的片段在中國社群媒體上引起了軒然大波。網友們稱這一幕——該負責人後來還問為什麼沒有女人站出來——是中國社會性別歧視的惡臭明證，是企圖抹殺女性對抗擊病毒的貢獻。據官方新聞媒體報導，事實上，在這場危機中，在前線工作人員中女性占多數。
等到週日，關於這段上週四播出的影片的話題標籤已經被瀏覽超過1.4億次。上萬人要求停播這部劇。

中國剛剛擺脫這場令許多人患病、給經濟造成重創、擾亂數億人日常生活的疫情之際，這番嘩然反映出緊張氣氛仍在延續。持續發酵的緊張局勢包括對中國政府試圖重寫疫情敘事的質疑，對壓制不同敘事的失望，對危機期間及更廣範圍內存在的對女性持續歧視的憤慨。

實際上，鑒於女性在控制病毒方面的重要作用，許多人對這種被認定為輕視女性的做法感到特別憤怒。執政黨共產黨的官方喉舌《人民日報》在3月報導稱，前往武漢及其周邊湖北地區抗擊疫情的4萬多名醫務人員中，女性佔了三分之二。官方新聞通訊社新華社稱，從上海調派到武漢的醫生中，有一半以上是女性，90%以上的護士也是女性。

「以前的電視劇裡其實會常常見到對女性的抹黑，抹殺女性的功勞，我還以為今年經歷過疫情後會有所不同，因為疫情期間那麼多女性參與抗疫，」北京的一位女權主義者和部落客佐伊·沈（Zoe Shen，音）在接受採訪時表示。「但沒想到現在還有這樣的劇情。」
女性在抗擊病毒的同時所遭受的待遇已經不止一次引發公憤。2月，一家官方報紙分享了一段女性醫護人員在前往武漢之前剃光頭的影片，表面上是為了穿戴防護設備更方便。該報稱這些女人是「最美的逆行者」。很多看過影片的人說，那些女人都在哭泣，而觀眾指責政府利用女性身體做政治宣傳。該影片最終被刪除。

還有些女性醫務人員說，在武漢物資愈發短缺的時候，她們曾請求幫助獲得衛生棉條或衛生巾，但上級斥責了她們。

「現實裡把女性推出去」——到前線拚命，一位網友在微博（類似Twitter的平台）上評論這部劇。「宣傳裡把女性埋起來。」這條評論被點讚超過3萬次。

這是新劇《最美逆行者》的首播集，該劇戲劇化地呈現了武漢抗擊疫情的努力。在大流行之前，武漢在國外鮮為人知，但隨著疫情在武漢蔓延，隨後在世界各地傳播，這座城市成了對病毒威脅的嚴重警告。絕望的居民分享了人們被不堪重負的醫院拒之門外的照片，他們怒斥那些為了掩蓋病毒而任其肆意傳播的官員。

該劇在中國國家電視台播出，由中共宣傳部副部長慎海雄擔任總出品人，這樣的絕望當然不是它的重點。相反，據官方媒體報導，這部劇是對「發生在抗疫一線的感人故事」，以及對中國人民「敢於鬥爭、敢於勝利的大無畏氣概」的讚歌。

在劇中武漢那家公車公司的戲裡，封城實施前不久，數十名司機走進會議室。一名官員解釋說，政府要求志願者加入一個緊急運輸小組。許多男性在一位共產黨幹部的帶領下排起隊。
看過報名名冊後，這位官員宣布報名的全是男性。「是不是女同志也出一個呀？」他說。
他點名一個坐在後排的女人，要她自願參加。但她不願意，說家人遠道而來陪她過春節。「我真不行，」她回答道。

作為對該劇的回應，社群媒體用戶開始迅速分享有關女性抗疫的官媒報導截圖。許多人也開始使用「要求《最美逆行者》停播」的標籤。在一項關於是否應該取消該劇播出的民意調查中，超過91000人投了「有必要」，約6800人投了「沒必要」。

「終於知道女性是怎麼消失在歷史上的，」一位微博用戶寫道。

還有的用戶暗示，這是對控制疫情敘事的更廣泛鬥爭。「大家只是希望能夠留下正確的集體記憶！」一位用戶在帖子中寫道，得到了超過11萬次點讚。

雖然週六仍有許多批評該節目的帖子，他們的憤怒引起了審查員的注意。要求該劇停播的標籤已經被屏蔽，這段令人反感的片段有些在網上已被刪除。熱門影評網站豆瓣也禁止對該劇進行評分。

官方的反應不僅在提醒人們中國政府對疫情敘事的敏感，也提醒了人們女權主義運動在中國的脆弱性。政府口頭上鼓勵性別平等，甚至還贊助其專門負責女性問題的機構。但它對任何不受其控制的組織都保持警惕，並嚴厲打擊獨立活動人士。
在黨政機構的最高領導層中，女性仍然幾乎不存在。中國領導人習近平強調女性作為家庭主婦和母親的角色。就業歧視、對財產權的限制以及對家庭暴力保護不力十分普遍。

中國的新冠疫情敘事能獲得成功嗎？
劇中公車司機那一幕激起的最初憤怒也引發了對該劇的其他譴責。武漢醫生杜科業在微博上寫道，這部劇在醫學上是不準確的，經常出現護士沒有穿戴合適的醫護裝備、胸外按壓做不對的場面。雖然電視劇是虛構的，他寫道，但準確性也很重要，因為該劇是為了紀念這個國家歷史上的一個重大事件。

女權主義部落客佐伊·沈也暗示，對這部劇的批評，說明這場疫情及疫情應對，已經深深刻進這個國家的靈魂。

「在大家記憶還沒有完全消失的時候拍這個劇，簡直是侮辱觀眾的智商，」她說。